**鄉土劇**指描述鄉間、[農村土地的戲劇](../Page/農村.md "wikilink")，例如以種[米](../Page/米.md "wikilink")、採[茶](../Page/茶.md "wikilink")、[釀酒為背景的戲劇](../Page/釀酒.md "wikilink")，也可以指擁有濃厚的當地[風俗的戲劇](../Page/風俗.md "wikilink")。在台灣，「鄉土劇」是早期台灣對所有以非國語（[華語](../Page/華語.md "wikilink")）發音戲劇的泛稱，後因眾多藝人及民眾認為「鄉土劇及本土劇」太過貶低，且大多劇組拍攝題材已經不是擁有濃厚風俗的題材了，因而現已改稱「**台劇**」，指在[台灣本土拍攝](../Page/台灣.md "wikilink")、製作、故事場景發生在台灣的長壽劇，播出時間多半在週一至週五晚間的[八點檔](../Page/八點檔.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")。

## 各地定義

### 臺灣

#### 台語（臺灣話）

早年並不流行此種分類，普遍都以「[台語](../Page/台語.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")」來稱呼；主要時段只限於晚間[新聞之前](../Page/新聞.md "wikilink")7:00至7:30的時段（早期台語劇以[中視之作品居多](../Page/中國電視公司.md "wikilink")），全劇都以台語發音，多半以描述窮困的市井小民們求生存或鄉下人家富有人情味相互扶持的故事為主。不過由於當時[國民黨政府實行語言政策所造成的不平等](../Page/國民黨.md "wikilink")，使得此種類型戲劇不受電視台高層重視，而對其所撥入的製作費用有限導致品質不坐，也間接地讓閩南語戲劇日益漸增地遭受歧視\[1\]。直至1990年代初臺灣社會逐漸解禁，由[華視所拍攝的](../Page/中華電視公司.md "wikilink")《[愛](../Page/愛_\(華視電視劇\).md "wikilink")》首先挑戰[八點檔的藩籬](../Page/八點檔.md "wikilink")，開啟數十年來[臺灣電視史的語言禁忌](../Page/臺灣電視史.md "wikilink")，[收視率大受好評](../Page/收視率.md "wikilink")，漸而影響其它台也開始拍攝台語或台語/華語雙聲類型的[戲劇題材](../Page/戲劇.md "wikilink")。後來更由於臺灣第四家[無-{zh-hant:線;
zh-hans:线}-電視台](../Page/地面電視.md "wikilink")——[民視的成立和](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")[有線電視頻道的普及化](../Page/有線電視.md "wikilink")（主要為[三立台灣台與](../Page/三立台灣台.md "wikilink")[慈濟大愛電視的台語劇作品](../Page/大愛衛星電視.md "wikilink")），臺灣電視圈生態大為扭轉。

進入2000年代，台語連續劇在[民視](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")、[三立等台攝製的多部賣座劇帶動下](../Page/三立電視.md "wikilink")，創造一種以當代家庭或企業的複雜糾紛為骨幹，加入部分黑社會情結，強調灑狗血內容的劇種，在臺灣[大眾文化中引起風潮](../Page/大眾媒體.md "wikilink")，[民視無線台](../Page/民視無線台.md "wikilink")、[三立台灣台](../Page/三立台灣台.md "wikilink")[八點檔](../Page/八點檔.md "wikilink")[連續劇收視率長年居戲劇類之冠](../Page/連續劇.md "wikilink")。代表作包括三立的台灣三部曲：《[台灣阿誠](../Page/台灣阿誠.md "wikilink")》、《[台灣霹靂火](../Page/台灣霹靂火.md "wikilink")》、《[台灣龍捲風](../Page/台灣龍捲風.md "wikilink")》等以及民視的人生三部曲：《[慾望人生](../Page/慾望人生.md "wikilink")》、《[美麗人生](../Page/美麗人生.md "wikilink")》、《[夜市人生](../Page/夜市人生.md "wikilink")》等。

#### 國語（現代標準漢語）

近年來，電視臺也製播了不少以[國語為主要語言的鄉土劇](../Page/國語.md "wikilink")，主要是講述早期[眷村在地生活的感人故事](../Page/眷村.md "wikilink")，例如《[再見，忠貞二村](../Page/再見，忠貞二村.md "wikilink")》與《[光陰的故事](../Page/光陰的故事.md "wikilink")》等都因引起廣大觀眾共鳴、收視率不俗與製作精細而廣受好評。

### 香港

鄉土劇在[香港是那種純粹描述](../Page/香港.md "wikilink")[農村生活奮鬥的辛苦](../Page/農村.md "wikilink")、情愛故事等。如[無綫電視的](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[茶是故鄉濃](../Page/茶是故鄉濃.md "wikilink")》、《[酒是故鄉醇](../Page/酒是故鄉醇.md "wikilink")》、《[情濃大地](../Page/情濃大地.md "wikilink")》；[亞洲電視的](../Page/亞洲電視.md "wikilink")《[大地恩情](../Page/大地恩情.md "wikilink")》、《[我來自潮州](../Page/我來自潮州.md "wikilink")》、《[我來自廣州](../Page/我來自廣州.md "wikilink")》等。大部分是[農村](../Page/農村.md "wikilink")、[土地的故事配上鄉土情懷](../Page/土地.md "wikilink")，編織出來動人的故事，算是地道的鄉土劇。

### 新加坡

鄉土劇是指在[新加坡制作的长寿连续剧与在马来西亚制作的连续剧](../Page/新加坡.md "wikilink")。

## 註腳

<div class="references-small">

<references />

</div>

[鄉土劇](../Category/鄉土劇.md "wikilink")

1.  2011年7月26日[JET綜合台](../Page/JET綜合台.md "wikilink")《[新聞挖挖哇](../Page/新聞挖挖哇.md "wikilink")》－看不完的鄉土劇。